<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>

<section
	xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
	xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
	xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
	lang="pt_BR"
	version="5.0"
	xml:id="sec_4">

	<title>Recursos adicionais</title>

	<section xml:id="menu">
		<title>O menu 
			<guimenu>Ações</guimenu></title>
		<para>A partir do menu 
			<guimenu>Ações</guimenu> você acessa as janelas 
			<guimenuitem>Preferências</guimenuitem> e 
			<guimenuitem>Servidores</guimenuitem>. Se você leu todo o manual, provavelmente já usou quase todos os recursos
			disponíveis nessas duas janelas. De qualquer forma, segue a documentação.</para>
		<section>
			<title>Preferências</title>
			<para>As definições que você faz na janela 
				<guimenuitem>Preferências</guimenuitem> são adotadas como padrão pela GêBR. Vejamos os detalhes:</para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para><guilabel>Nome do Usuário:</guilabel> Padrão adotado no campo 
						<guilabel>Autor:</guilabel> durante a criação de projetos, linhas e fluxos.</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para><guilabel>Email:</guilabel> Padrão adotado no campo 
						<guilabel>Email</guilabel> durante a criação de projetos, linhas e fluxos.</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para><guilabel>Diretório de menus do usuário:</guilabel> Pasta padrão usada para manutenção
						de <emphasis>Menus GêBR</emphasis> (arquivos <filename class="extension">mnu</filename>).</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
			<figure>
				<mediaobject>
					<caption>Em Preferências, abre-se uma janela em que é possível 
						editar informações como nome de usuário, e-mail, diretório de menus do usuário e editor HTML.</caption>
					<imageobject>
						<imagedata fileref="../images/GeBR_preferences.png"/>
					</imageobject>
				</mediaobject>
			</figure>


			<para>
				<emphasis role="bold">Configurações Avançadas</emphasis>
				<para>Ao clicar sobre <guilabel>Configurações avançadas</guilabel>, a janela 
					é expandida para uma janela para edição do Maestro e do Editor HTML.
				</para>
			</para>
			<mediaobject>
				<caption>Configurações avançadas do menu de Preferências</caption>
				<imageobject>
					<imagedata fileref="../images/GeBR_preferences_advanced.png" />
				</imageobject>
			</mediaobject>
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para><guilabel>Maestro</guilabel>: maestro conectado a GêBR. Na primeira vez que se inicia a GêBR, 
						o maestro vem por padrão a máquina de onde se abre a GêBR.</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para><guilabel>Editor HTML:</guilabel> Editor de textos padrão adotado pela GêBR para criação de relatórios de
						informações de projetos, linhas e fluxos.</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>


		</section>

	</section>
	<section xml:id="servers_configuration">
		<title>Configurações de servidores</title>
		<para>GêBR utiliza o recurso disponível pelas máquinas que você tem acesso. Para isso, a GêBR
			é dividida em três camadas:</para>
		<itemizedlist>
			<listitem><para>Camada local (GêBR-client), de onde você abre a interface da GêBR e envia requisições ao maestro.</para></listitem>
			<listitem><para>Camada intermediária (GêBR-maestro), onde todas tarefas da GêBR são coordenados.</para></listitem>
			<listitem><para>Camada de execução (GêBR-daemon), onde as tarefas são, efetivamente, executadas.</para></listitem>
		</itemizedlist>
		<mediaobject>
			<caption>Camadas de execução da GêBR</caption>
			<imageobject>
				<imagedata fileref="../images/GeBR_servers_maestro_diagram.png" />
			</imageobject>
		</mediaobject>
		<para>GêBR pode estar conectada a um maestro por vez. Cada maestro, por sua vez, pode estar conectado a vários
			servidores. Um requisito é que os servidores estejam no mesmo sistema de arquivos (NFS).</para>
		<para>A janela de Configurações de servidores é dividida em três partes:
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>Caixa de edição do maestro</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Janela de Servidores</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Janela de Grupos de servidores</para>
				</listitem>
		</itemizedlist></para>
		<section>
			<title>Caixa de edição do maestro</title>
			<mediaobject>
				<caption>Caixa de edição do maestro</caption>
				<imageobject>
					<imagedata fileref="../images/GeBR_servers_maestro_entry.png" />
				</imageobject>
			</mediaobject>
			<para>Na parte superior da janela das Configurações de Servidores, há uma
				caixa para edição da máquina a ser utilizada como maestro. Para que 
				a máquina possa ser utilizada como maestro, ela deve ter o pacote
				GêBR-maestro instalado. O estado do maestro é indicado pela ícone
				ao lado direito:
				<itemizedlist>
					<listitem><para>conectado (<inlinemediaobject>
								<imageobject>
									<imagedata fileref="../../common-images/gtk-connect.png" />
								</imageobject>
					</inlinemediaobject>)</para></listitem>
					<listitem><para>disconectado (<inlinemediaobject>
								<imageobject>
									<imagedata fileref="../../common-images/gtk-disconnect.png" />
								</imageobject>
					</inlinemediaobject>)</para></listitem>
					<listitem><para>erro (<inlinemediaobject>
								<imageobject>
									<imagedata fileref="../../common-images/gtk-dialog-warning.png" />
								</imageobject>
					</inlinemediaobject>)</para></listitem>
			</itemizedlist></para>
		</section>
		<section>
			<title>Servidores</title>
			<mediaobject>
				<caption>Janela de Servidores</caption>
				<imageobject>
					<imagedata fileref="../images/GeBR_servers_daemons.png" />
				</imageobject>
			</mediaobject>
			<para>Uma vez escolhido a máquina que irá coordenar as tarefas (GêBR-maestro), você
				poderá associar máquinas àquele maestro.</para>
			<para>Cada entrada representa um servidor associado a aquele maestro. Cada linha tem duas
				colunas: a primeira coluna exibe a opção de <guilabel>Auto-Conexão</guilabel> e a
				coluna exibe a nome (hostname) do servidor. O usuário pode adicionar uma nova
				máquina clicando sobre <guilabel>Novo</guilabel>.</para>
		</section>
		<section>
			<title>Configurações de grupos</title>
			<para>Você pode optar por utilizar apenas um subconjunto das máquinas do maestro conectado.
				A criação/edição de grupos é feita através da janela de <guilabel>Configurações de grupos</guilabel>
				e possibilita este recurso.</para>
					<para>A funcionalidade é através do Arrastar-e-soltar do mouse.</para>
					<mediaobject>
						<caption>Criação de um grupo</caption>
						<imageobject>
							<imagedata fileref="../images/GeBR_servers_groups_new.png" />
						</imageobject>
					</mediaobject>
					<para>Para criar um grupo, o usuário precisa clicar sobre um servidor da 
						<guilabel>Configurações de grupos</guilabel> e arrastar para o ícone + .
						Você poderá adicionar um nome para o novo grupo. Grupos com o mesmo nome
						não são aceitos.</para>
				</section>
			</section>
			<section xml:id="sec_4_3">
				<title>O log de execução</title>
				<para>A GêBR grava grande parte das ações executadas pelo usuário, bem como os resultados dessas ações, no
					chamado <emphasis>log de execução</emphasis>. Este log é mostrado na parte inferior da janela principal. Pode
					ser apresentado na forma contraída (padrão) ou expandida (como na janela abaixo).</para>
				<figure>
					<mediaobject>
						<caption>No canto inferior das janelas principais da GêBR, encontra-se o log de execução, que carrega as informações dos processamentos da GêBR.</caption>
						<imageobject>
							<imagedata fileref="../images/janela_log_execucao.png"/>
						</imageobject>
					</mediaobject>
				</figure>
				<tip>
					<para>Em 
						<menuchoice><guimenu>Ações</guimenu><guimenuitem>Preferências</guimenuitem></menuchoice> (no canto inferior da janela principal), campo 
						<guilabel>Carregar o log das execuções anteriores</guilabel>, você escolhe entre exibir o log completo,
						incluindo ações de datas passadas, o log compacto, que mostra apenas as ações a partir da última
						inicialização.</para>
				</tip>
				</section>    <section xml:id="import_samples"><title>Exemplos de projeto</title>
				<para>Na seção Ajuda, além da seção de Ajuda geral, podemos importar exemplos já existentes:</para>

				<figure>
					<mediaobject>
						<caption>Captura de tela do menu Exemplos</caption>
						<imageobject>
							<imagedata fileref="../images/samples_pt.png"/>
						</imageobject>
					</mediaobject>
				</figure>

			</section>


		</section>
